《詳細分析：點解「我冇嘢講」咁重要》

我幫個律師朋友出post，佢好熱心，希望大家到咗呢個階段唔好鬆懈，要繼續時刻提醒自己，唔好犯錯

此前已經有過很多文章、影片、資訊，教人被捕後的應對。不過截止近日，依然有手足受不住軟硬兼施的手段，呃呃氹氹就在律師不在場時落了口供。重要的事不妨講多幾次，希望令手足多一重保障，幫多一個係一個。

凌晨三點，你和其他被捕人士呆在殘舊的警署羈留室內，茫然地等。

想起被捕時被多名防暴重重壓著，有人甚至用棍毆打，你仍然心有餘悸。眾人滿身傷痕，已多番要求睇醫生，但都被警員以各種的藉口推搪延遲。不知過了多久，你被帶到一個會面室，警員叫你等等，稍後同你錄口供。等候期間，會面室的大門打開，路過的警察不忘拋下一句「DLLM死曱甴」、「信唔信打爆你」、「廢柴學人光復香港」等等。此時，你感到徬徨無助。明明你有權打電話聯絡律師，但你不太記得義務律師團的電話號碼，因此你更感無奈。又或者，你覺得自己夠堅強，不怕對方的壓迫，反正外界也未必有人知道自己被捕，自己應該可以應付錄口供。

你記得文宣提過，被捕後要說「我無嘢講」。聽到你話「我無嘢講」，這位原本態度相對良好的警員卻突然變臉，不耐煩地說：「唔講嘢唔得㗎喎，一定要講！」於是，你開始猶豫，究竟好唔好回答問題，思緒越來越混亂，甚至為了避免麻煩，想回答問題。

此時，若然未有律師到場，唯一能夠幫到你的人，就是你自己。你就是保障自己的最後一道防線。錄口供的警察會用盡方法攻破這道防線。恐嚇你只是眾多手段之一，有時候他們變得十分友善，跟你噓寒問暖，彷彿有別於那些兇殘的防暴。無論如何，警察就是警察，他們的目的只有一個，就是讓你開口給口供，將你入罪。

切記：唯一能夠保障你的答案只有一個：「我無嘢講。」

只要你堅持保持緘默，即使警察對你惡言相向，拳打腳踢，也無從逼你作供的，因為份口供紙最終仍須你簽名確實。只要你不同意口供的內容屬實，絕對有權拒絕簽名。 其實，只要大家記得「我冇嘢講」就夠了，其他事情可以交給律師。可是，時至今天，依然有手足受不住警察的威嚇，結果給了對自己不利的口供。為了讓更多人掌握「我冇嘢講」的重要性，本文將詳細解釋當中的道理。

1）警察未必有足夠證據 ── 除非你主動提供

證明你犯法的責任在警方。相反，你沒有責任證明自己清白，也沒有責任回答任何問題。這就是保持緘默的權利。

開始錄口供後，警員會寫低你的個人資料以及拘捕你的時間、地點、罪名，問你有無野講，然後再問一系列的問題：為什麼在拘捕地點出現、認不認識旁邊的人、知不知道附近有示威集會、身上的口罩屬於誰等等。

不要以為警方已經掌握了許多證據。警察總會擺出一個「食硬你」的姿態，但背後可能空洞無物，缺乏證據。正如賭徒抽到一手爛牌，也不會到處告訴別人一樣。這時候，警方會更積極地引你開口。你一旦開口作答，說你某時曾於某地點出現，警方再不需要辛辛苦苦地蒐證，因為你的供詞將成為針對你自己的最強證據。

同樣地，被捕時，如果警員問你任何問題，你也絕對有權答：「我冇嘢講。」保持鎮定，不要急於解釋，慌忙之際，隨時說了對自己不利的說話。舉例：陳大文在回家途中，於沙田被捕，當時居然透露了自己剛才去了參加沒有不反對通知書的港島遊行。原本可以針對陳大文的證據非常薄弱，但憑著他的說話，警方就有他「參與未經批准集結」的證據了。

2）不要自作聰明，以為自己的答案一定對自己有利

法律上有很多陷阱，你是不知道的。例如，警察問：「被捕時你身上的雨傘有什麼用途？」雨傘本身不是攻擊性武器，警方不能因此控告你「在公眾地方管有攻擊性武器」。可是，如果你的答案是「自衛」，那麼，你管有雨傘的意圖便與攻擊別人有關，警方反而可以因此控告你。這是真實案例，不是危言聳聽。類似的陷阱多不勝數，這只是其中一種情況，大家真的不要自作聰明。

此外，錄口供的主導權在警方，問多少問題皆由對方決定，他也可以根據你的問題追問。相反，你的狀態不佳，缺乏休息，根本無法確保你的答案準確無誤，前後一致。警察每天工作就是錄口供，懂得各種方法引人說話的方法，你如何以寡敵眾？明明你有保持緘默的權利，為什麼要陷自己於不義呢？

沒有人，包括法庭，可以指責你錄口供不說話、不合作。保持緘默是你最基本的權利，也是你的救生圈。若然警察跟你說，不回答問題會構成「阻差辦公」、「妨礙司法公正」等罪行，那純然是誤導。許多手足都是第一次被捕、第一次錄口供，因此會感到害怕、緊張、不安，那十分正常。希望大家仍能堅持「我冇嘢講」，守住最重要的一道防線。

3）「唔知道」、「唔記得」不等於保持緘默

警員問：「點解你身上有口罩？」若然你的答案是「唔知道」、「唔記得」，你實際上是回答了問題，這便成為你的口供。不要以為「唔知道」、「唔記得」就無敵。如果警方之後找到其他證據（例如別人的口供、CCTV等），證明你當時對某件事情其實是知情的，那麼，你尚未上庭抗辯，其可信性和可靠性已被大大削弱。

以下任何一款，都代表你行使緘默權：「我冇嘢講」、「我唔作答」及「我保持緘默」。除此之外的其他答案，都是提供證據。

4）你有權拒絕同警察閒聊

總有些警察會撩你傾計。起初，他們會說一些無關痛癢的事情，或者故作關心你的生活近況等，然後慢慢問你被捕前的事情。不要以為他們不是正式錄取口供而掉以輕心。雖然不是正在錄取口供，但他們很可能是透過閒聊來獲取資訊，以便縮小調查範圍，或者證實一些他們尚未肯定的事情。總之，你實際上便幫助了警方的調查。因此，不要跟警察討論案情。這個時候，倒不妨說「唔知道」、「唔記得」， 技巧地回絕他們。

5）你有權拒絕錄取背景口供

警察或會要求錄取背景口供，問你的個人和家庭背景、有否案底、三合會背景。或許，你會覺得這些事情對案件沒有很大關係，給了也無妨。然而，你的確沒有責任回答任何問題，亦沒有責任讓警方掌握更多關於你的資料，所以，你絕對有權說「我冇嘢講」。

6） 你有權拒絕提供手機密碼

警察有權扣起你的手機作證物。若要查看手機內容，警方可以找專人「爆」入去，否則便要得到你的同意或者法庭的搜查令。不過，申請搜查令太麻煩了，他們會直接問你。警察或會跟你說：「你唔比密碼，我們都有辦法睇入面啲嘢㗎。」Well，咁叻佢自己爆入去囉。所以，再三強調：你沒有責任回答任何問題，更沒有責任輔助警方調查你。因此，你絕對有權拒絕提供手機密碼。

順帶一提，警方目前仍然未有技術「爆」iPhone，但據聞已經能夠存取Android、華為等手機的內容。

7）打指模和影相

法律上，被捕人士不能拒絕打指模和影相。可是，影相時，若果警方要求你將被捕時的物品穿到身上，這是可以並應該拒絕的。

總結：唯一真正幫助你的答案，只有「我冇嘢講」。深入敵陣，心緒容易動搖，實屬人之常情。謹此寄望各位能記住自己的緘默權，守住防線，保障自己。除此之外，請背熟至少一個義務律師團的電話號碼，被捕時打電話求助。警察是欺善怕惡的，只要你能堅持原則，他們終會放棄，因為他們心底裡也知道自己理虧。相反，你一旦讓步，警察就會化身成嗜血的鯊魚，窮追猛打。到時，警方便會利用你自願提供的證據來控告你，即使是全香港最貴最聰明的律師，也返魂乏術了。

已經好耐冇聽到

每隔三分鐘入嚟推一次

推

甴近平

我冇野講

我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師 我無嘢講 我要去醫院 我要食嘢 我要飲水 我要搵律師

我無野講

【112 流水式集會】Last Minutes 攻略

push

甴近平

希望大家要時刻警戒，並且話比身邊嘅朋友聽，務要慎重

我諗道理就個個都明
但當真係入到去，咩都唔講只會被虐打甚至強姦
真係好難堅持到

冇錯
只係希望如果大家喺裏面有一刻諗到呢點，都係有希望嘅

我冇野講

Push

我無野講

Tui

甴近平：我冇嘢講

我無嘢講

有用要推，不做港豬

講咗咁多個月

我冇野講
甴近平

曱甴平 甴近平 甴曱平
我冇野講

係48小時內
頭幾個鐘佢慢慢同你搞手續
其實只要大約拉左十個鐘 又冇教好訓
咁思考能力會弱好多

我冇野講係對自己一個保障
保障自己唔會因為唔夠精神亂講野

唯一缺點係上庭帶機會問你做咩落口供果陣唔講 上到庭先講

但到時好多方法合理解釋 交返俾你律師

112. 我無野講

好精簡，推

借黎開Post

甴總

我冇嘢講

甴近平

習曱甴

攞！！

推 有用技巧文

有用就推
你我做得到

推車咁推

無野講